{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị tiêu chảy kéo dài", "question": "Thưa bác sĩ bé nhà em được 4 tháng, cháu nặng 9 kg và dài 67cm. Cháu đang bú mẹ, thời gian gần đây cháu chảy dãi nhiều, cháu đã cất được cổ và biết tự lật, nhưng cháu đi ngoài 3-4 lần/ngày, phân có nhiều nước và dịch nhầy, cứ bú xong là đi. Em đã cho cháu uống besepton và men tiêu hoá nhưng không thấy thuyên giảm. Mong bác sĩ cho em lời khuyên, cháu không sốt, vẫn ăn và nô đùa bình thường.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn hiện phát triển dinh dưỡng và vận động tốt. Ngay tại thời điểm biết lật trẻ có thể đi tước, phân lỏng, có bọt ít , vài lần trong ngày. Tình trạng này kéo dài vài ngày sẽ tự khỏi. Theo bạn mô tả thì trẻ vẫn ăn tốt, không sốt và nô đùa bình thường, vậy bạn nên theo dõi thêm, nếu tình trạng này kéo dài thì cần xét nghiệm phân để xác định có bất thường nào khác trong phân. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-tieu-chay-keo-dai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Chào bác sĩ, em có 1 thắc mắc mong bác sĩ giải đáp : em sinh mổ tại bệnh viện vào tháng 1/2014, lúc sinh em bé được chích ngừa lao và viêm gan siêu vi B tại phòng sinh vì mẹ có Hbeag+, sau 1 tháng em đưa bé đến khám tại phòng khám trẻ em lành mạnh nhưng bác sĩ chỉ khám chứ không chích ngừa viêm gan siêu vi B mũi 2, khi bé 2 tháng mới chích mũi 6 trong 1. Tuy nhiên em đọc phần tư vấn trên mạng thì bác sĩ Từ Dũ nói là mẹ bị viêm gan B thì chích ngừa viêm gan B cho bé theo phác đồ 0-1-2-12. Như vậy bây giờ em phải cho bé chích như thế nào mới đúng vì 6 trong 1 thì chích liên tục từ tháng thứ 2,3,4, vậy mong bác sĩ giải đáp dùm", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ sinh từ mẹ mang HBsAg(+) , HBeAg(+) sẽ được tiêm ngừa vacxin viêm gan B và Immunoglobulin ngay trong vòng 24 giờ  sau sinh. Hiện nay Bộ Y Tế ra công văn đối với các trẻ này sẽ được tiêm ngừa viêm gan B nhắc lại vào thời điểm 2 tháng, 3 tháng và 4 tháng. Trẻ sẽ được nhắc lại viêm gan B lúc 16-18 tháng tuổi.,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-8616/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vắc xin 6 trong 1 cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ. Cháu nhà em hiện đã được 5 tháng. Cháu đã tiêm mũi 1 vắc xin 6 trong1 từ hồi được hơn 2 tháng. Từ đó đến nay chưa được tiêm mũi 2 do hết vắc xin. Em đã liên hệ hỏi nhiều nơi ở Hà Nội nhưng đến giờ vẫn chưa có vacxin loại này. Xin hỏi bác sĩ: 1. Mũi 2 cách mũi 1 hơn 1 tháng có ảnh hưởng gì không 2. Có phải loại vắc xin này phải hoàn thành tiêm 3 mũi trước 6 tháng không, nếu sau 6 tháng tuổi mà vẫn tiêm thì có ảnh hưởng gì không. Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, o gà, bại liệt, VG-B ,viêm não do Hib vào tháng thứ 2 ( 6 trong 1), sau đó nhắc lại mũi 2 cách mũi 1 tối thiểu 4 tuần. Do không có thuốc 6 trong 1 nên con bạn chích trễ hơn. Tuy nhiên khả năng miễn dịch của trẻ vẫn đạt nếu bạn có cho trẻ tiêm nhắc đầy đủ 3 liều. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vac-xin-6-trong-1-cho-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin khi cho bé bú", "question": "Chào bác sĩ, mình đang cho con bú hoàn toàn, bé được 8 tháng, mỗi ngày mình uống 1 viên Rolivit, 1 viên davita bone/ngày, mình cũng đang ăn kiêng để giảm cân vì tới giờ mình đã tăng 10kg so với trước khi có thai. Cho hỏi mình có nên uống thêm thuốc vitamin để tăng chất lượng sữa mẹ không? Vì mình ngại khi ăn kiêng thì sữa mẹ sẽ không đủ chất lượng cho em bé. Cảm ơn bác sĩ nhiều, mong hồi âm sớm. Lê Thị Hạnh", "answer": "Chào bạn! ,Bạn đang cho con bú thì không nên ăn kiêng vì sẽ không đảm bảo dinh dưỡng cho trẻ, dù bạn có uống nhiều thuốc bổ chăng nữa vẫn có 1 số vi chất không đủ. Để giảm cân bạn có thể vừa cho bú vừa tập thể dục. ,,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-khi-cho-be-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ít đi tiêu", "question": "Thưa bác sĩ, Bé nhà em được 3 tháng 10 ngày,là bé gái, lúc sinh bé được 3.4kg, hiện tại được gần 7kg. Từ cuối tháng thứ 2 bé bắt đầu ít đi tiêu, phải 3 ngày mới đi 1 lần. Khi đó bé ti sữa mẹ+ mỗi ngày 1 cữ sữa ngoài. Sang tháng thứ 3 có 1 lần đến 10 ngày bé mới đi tiêu, bé không rặn không khóc quấy, lúc đi thì phân màu xanh và hơi sệt. Thời gian này buổi trưa bé có khóc do ti mẹ ko đủ nhưng em toàn dỗ bé ngủ để lúc bé dậy thì lại có sữa cho bé ti, nhưng thấy bé chậm đi quá, em sợ là bé ti mẹ không đủ no nên đành tăng lên 2 cữ sữa ngoài/ngày. Em vẫn ăn uống nhiều, ngày 5 bữa và uống nhiều nước + sữa bầu, nhưng sữa em cứ ít dần đi, hiện tại bé phải ti đến 3 cữ sữa ngoài/ngày. Em vẫn cho bé ti suốt, đến lúc khóc quá mới cho ti bình. Bé vẫn đi tiêu khoảng 3 ngày/lần. Bé vẫn ăn ngủ ngoan, không khóc quấy. Khi đi bé rặn một chút, không khóc, phân bé đi vẫn có màu xanh và hơi sệt. Em chưa thụt cho bé lần nào cả. Sữa ngoài bé thường ti là sữa wakodo của Nhật, do bé đi tiêu ít lần nên gần đây em đổi sang sữa Nan, thì đã 5 ngày mà bé chưa đi tiêu. Thi thoảng bé gồng người lên, có lúc đỏ cả mặt, nhưng không khóc. Đêm bé vẫn ngủ ngoan. Chị gái em bảo đó là giai đoạn bé gồng người trước khi tập lẫy lật (bé nhà em vẫn chưa lẫy được ạ) nhưng liệu có phải do bé thiếu vitamin D không ạ? Thời gian trước trời âm u quá nên em không cho bé tắm nắng được, mấy ngày gần đây em mới cho bé tắm nắng được, bé vẫn hay gồng người lên như vậy. Em sinh mổ, sữa về nhanh nhưng được nửa tháng thì mất sữa. Bé hầu như phải ti sữa công thức hoàn toàn trong nửa tháng tiếp theo. Tháng thứ 2 em về ngoại, ăn nhiều hơn, ngủ nhiều hơn, ăn rất nhiều đồ lợi sữa thì sữa có nhiều hơn, mỗi ngày bé chỉ phải ti bình 1 cữ. Nhưng từ tháng thứ 3 em lại ít sữa đi. Em ăn uống rất nhiều để có sữa cho bé mà không ra sữa, mẹ béo lên nhiều mà con vẫn phải ti ngoài. Em thử uống thuốc Mother Love cũng không có tác dụng. Hiện tại em đang uống thử Bokimilk cũng chưa thấy có tác dụng. Em muốn cho bé ti sữa mẹ nhiều nhưng thử nhiều cách mà mẹ vẫn không ra được sữa cho con. Con lại bị chậm đi tiêu, đổi sữa công thức cũng không có tác dụng. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em nên làm thế nào để bé đi tiêu được đều ạ. Em vẫn massage bụng + cho bé tập tư thế đi xe đạp, nhưng chưa thấy cải thiện ạ", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ nhà bạn phát triển dinh dưỡng tốt. Trẻ bú mẹ dễ đi ngoài, bú bình sẽ chậm đi hơn, phân khô và vón cục hơn. Để cải thiện tình trạng chậm đi ngoài của trẻ bạn nên tăng cường bú mẹ nhiều lần hơn, mẹ ăn uống không kiêng cử, uống nhiều nước, sữa. Đặc biệt mẹ cần nghỉ ngơi, không quá căng thẳng thì sữa sẽ tiết nhiều hơn. Thuốc lợi sữa chỉ hỗ trợ 1 phần rất ít, chỉ có động tác bú mẹ nhiều lần và cuộc sống thoải mái không căng thẳng thì mẹ mới đủ sữa cho trẻ. Ngoài ra trẻ có thể uống thêm nước trái cây, hoa quả sẽ giúp trẻ dễ đi ngoài hơn. Tình trạng hay gồng của trẻ có khả năng là trẻ bón phải rặn mà vẫn không đi được. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-it-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi về vacxin phòng cúm cho bé", "question": "Kính chào bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi: hiện tại bé được 6 tháng và chuẩn bị chích vacxin phòng cúm cho bé, nhưng em không biết hiện nay bệnh viện mình còn vacxin này hay không, vì đợt vừa rồi người nhà em đi chích thì được báo là đã hết vacxin cúm cho trẻ chưa có lại. Bé nhà em đã được 6 tháng tuổi, em muốn để bé đến 7 hoặc 8 tháng tuổi thì mới tiêm phòng cúm, như vậy có được không? Rất mong nhận được trả lời sớm từ bác sĩ, em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ trên 6 tháng cần ăn trứng gà trước khi chích ngừa cúm vì virus cúm được nuôi cây trong môi trường trứng gà. Trẻ nào dị ứng trứng gà sẽ không chích ngừa cúm. Hiện nay bệnh viện đã có vacxin phòng ngừa cúm cho trẻ dưới 3 tuổi. Bạn có thể đưa trẻ đi chủng ngừa thời gian nào bạn thấy thích hợp, tuy nhiên chủng ngừa càng sớm khả năng bảo vệ trẻ càng cao. ,,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-hoi-ve-vacxin-phong-cum-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị hắt xì", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh ở bệnh viện Từ Dũ được 2.75kg đến giờ là được 9 tháng, cân nặng 8kg, cao 73cm. Từ lúc sinh ra cho đến nay bé luôn bị hắt xì và cho dù là mùa nóng hay mùa lạnh và kèm theo tình trạng thở khò khè. Bé hay bị ho và viêm phế quản. Em có đưa bé đi khám ở Nhi Đồng và bác sĩ có cho kháng sinh uống, sau đó có hết ho nhưng hiện tượng hắt xì và thở khò khè vẫn không giảm. Xin bác sĩ tư vấn giúp về tình trạng con em. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 9 tháng cân nặng 8 kg, cao 73cm, theo biểu đồ tăng trưởng của WHO thì cân nặng trung bình 8.2-8.8kg, cao 70.1-72cm. Con bạn có hơi thấp hơn mức chuẩn nhưng vẫn không rơi vào mức suy dinh dưỡng. Tình trạng hắc xì hơi ở trẻ có khả năng do dị ứng và có liên quan đến trào ngược làm trẻ khò khè liên tục và thường xuyên viêm phế quản. Bạn có thể cho trẻ sử dụng các loại sữa giảm dị ứng như Total Similac Comfort, hoặc Nan HA…Nếu tình trạng khò khè, hắc hơi giảm chứng tỏ trẻ dị ứng đạm protein trong sữa bò. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-hat-xi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé uống nước chanh", "question": "Bé được 3 tháng tuổi, bà của bé cho bé uống nước chanh pha ngọt cho dễ đi tiêu. Bé bú mẹ. Gần đây có dặm thêm một cử sữa bột để tăng cân tốt hơn. Bé đi tiêu ngày một lần, phân vàng mềm. Thỉnh thoảng 1,5 hoặc 2 ngày đi một lần, phân vẫn mềm. Bé còn quá nhỏ, uống nước chanh có ảnh hưởng gì không? Bé 3 tháng tuổi thì ngày bú bao nhiêu là đủ. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 3 tháng tuổi ngoài bú mẹ có thể uống thêm nước hoa quả, trái cây mỗi ngày 20 ml. Do đó bà cháu cho uống như thế bé vẫn ăn bú tốt và dễ đi ngoài.,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-uong-nuoc-chanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi bị lác sữa, bị trắng lưỡi, bú ít", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà tôi mới sinh được 3.1kg. Nay bé được 2 tháng 5 ngày, bé được 5kg. Bé bị lác sữa 2 bên gò má, tôi có lau sạch cho bé thường xuyên mà vẫn không khỏi. Bé bị đọng trắng lưỡi, tôi dùng gạc và thuốc Nyst rơ lưỡi cho bé ngày 2 lần mà vẫn không khỏi ( đã thực hiện được 2 ngày ). 2 hôm nay bé bú ít 600ml/ lần, 3 tiếng/ lần. Cho tôi hỏi bé nhà tôi có suy dinh dưỡng không, làm sao để bé hết bệnh và bú nhiều hơn? Cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 2 tháng 5 ngày cân nặng 5 kg là bình thường, không suy dinh dưỡng.Tình trạng lác sữa và đốm trắng ở lưỡi có liên quan với nhau. Đó là biểu hiện của dị ứng . Tình trạng dị ứng này thường xuất hiện khi thời tiết thay đổi đột ngột hoặc khi thời tiết nóng quá hoặc lạnh quá. Để giảm triệu chứng ngoài da bạn có thể cho trẻ tắm Cetaphil thay xà phòng, hạn chế sử dụng xà phòng, chất xả vải khi giặt quần áo trẻ. Bạn tăng cường cho trẻ bú mẹ nhiều hơn để hạn chế tình trạng dị ứng. Nếu mẹ không đủ sữa , trẻ phải bú ngoài bạn nên chọn các loại sữa ít gây dị ứng cho trẻ. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-bi-lac-sua-bi-trang-luoi-bu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi bú ít", "question": "Xin chào bác sĩ! Con tôi được 2 tháng 5 ngày. Lúc mới sinh bé nặng 3.1kg, bây giờ bé được 5kg. Mỗi buổi sáng bé được tắm nắng khoảng 20 phút. Do tôi có ít sữa và ăn ít nên cho bé bú thêm sữa công thức. Mỗi lần bé bú, tối cho bé bú mẹ trước ( chưa hết sữa ) là bé buồn ngủ nên tôi đưa bình cho bé bú thêm khoảng 60ml, còn nếu tôi cho bé bú bình thôi thì bé bú được khoảng 80ml sữa thôi, không chịu bú nữa, đút nữa thì bé nhợn hoặc ngủ thiếp đi. 3 tiếng bé dậy bú 1 lần, lưỡi bé bị đọng trắng ( có rơ lưỡi mỗi ngày nhưng không hết). Bé đi cầu 1 ngày 1 hoặc 2 lần, đi tiểu khoảng 10 lần, có khi trước khi tiểu bé khóc, có khi không khóc, bé ngủ hay giật mình, vừa ngủ dậy là khóc. Lúc thức bé nói chuyện nhiều. Xin hỏi bác sĩ : bé nhà tôi có suy dinh dưỡng không, làm sao để bé bú nhiều hơn, vấn đề tiêu – tiểu của bé như vậy có làm sao không? Tình trặng sức khỏe của bé? Rất mong nận được lời tư vấn của bác sĩ. Cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn! ,,Con bạn 2 tháng tăng cân trung bình 1 kg 1 tháng là bình thường. Lượng sữa trẻ bú tuy ít so với trẻ cùng tuổi nhưng trẻ vẫn tăng cân tốt, vẫn tiêu, tiểu tốt, vì thế bạn đừng quá lo lắng. Mỗi trẻ có khả năng hấp thu khác nhau, không trẻ nào giống trẻ nào. Để giúp trẻ ngủ ngon hơn, tránh giật mính bạn cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn, mẹ ăn uống không kiêng cử , ăn nhiều thức ăn có chất sắt, đạm, vitamin và  tắm nắng 15-30 phút/ngày., ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-bu-it/"}
